\newcommand{\arvoreTresPADRAO}{    
	\hspace*{\fill}
    \arvoreTresRecombinante{2}{1}{4}{0.5}{2}{8}{S}
	\hspace*{\fill}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Opções Europeias}\label{chapter: opcoes europeias}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
Neste capítulo apresentamos o modelo binomial para o preço de  ações, não somente o modelo básico como também algumas
variações. 
Apresentaremos como precificar opções \textbf{europeias}, 
isto é contratos que somente podem ser executados na data de vencimento.
Reveja este e outros termos na p. \pageref{tipos de opcoes}.
As opções
\textbf{americanas},
que podem ser executados em qualquer data até a data de vencimento 
serão precificados em outro capítulo mais adiante.
O problema de como 
 implementar este modelo no computador e
como \textbf{calibrar} o modelo, isto é, como ajustar seus parâmetros partindo da série histórica de preços de uma ação, será deixado outro
capítulo.

%\section{Modelo Binomial aplicado ao preço de ações}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de Um Período}
%\section{Modelo de um período: Ação e Renda Fixa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Neste livro focamos no modelo binomial para o valor de uma ação 
proposto por Cox, Ross \& Rubinstein em 1979 (\cite{CRR}), que por esta razão é conhecido como \textbf{Modelo CRR}.
Ele apresenta como característica principal a \textbf{simplicidade} do ponto de
vista matemático e de implementação computacional, sendo apropriado para um
primeiro contato com modelagem matemática em finanças, como na proposta deste
livro, mas ao mesmo tempo permite incorporar ao modelo muitas necessidades
práticas. Ele é bem mais sofisticado do que possa parecer a princípio. Além
disso, por estas características, ainda é bastante utilizado na prática.  
%Vamos apresentar o modelo CRR (Cox, Ross, and Rubinstein (1979)), que nada mais é do que o modelo binomial
% -- utilizado em diversas aplicações de probabilidade e processos estocásticos -- quando utilizado para simular o preço de uma ação.

Neste modelo  o valor da ação no tempo $0$ é um valor conhecido $S_0>0$ e no tempo $1$ (podemos pensar em um dia e no tempo como contado em dias --
mais sobre isso no capítulo sobre simulações numéricas, onde será fundamental fixar a escala de tempo utilizada) é $S_1$, um valor desconhecido porém com \textbf{apenas}
duas possibilidades (por isso \textbf{modelo binomial}), determinado
através de algum experimento aleatório; no texto falamos sempre em 
lançar uma moeda, cujos resultados possíveis são $H$ (head, cara) ou $T$ (tail, coroa), com probabilidade $p\neq 0,1$ 
(em ambos casos modelo deixa de ser aleatório) de sair $H$ e $1-p$ de sair $T$.
Denotando os valores possíveis para $S_1$ por $S_1(H)$ e $S_1(T)$, valores assumidos conforme o resultado do lançamento da moeda foi $H$ ou $T$, temos que:

\medskip
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em, grow=right, level distance=9em,
  every node/.style = {shape=rectangle,  rounded corners,
    draw, 
    top color=white, bottom color=blue!20}]
   \node {$S_0$} % root
      child { node {$S_1(T)=d\,S_0$}}
      child { node {$S_1(H)=u\,S_0$}}
      %child { node {$S_1(T)=d\,S_0$ com probabilidade $1-p$}}
      %child { node {$S_1(H)=u\,S_0$ com probabilidade $p$}}
      ;
  \draw (0,-2.7) node{Tempo 0};
  \draw (9em,-2.7) node{Tempo 1};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\medskip

   onde  up = $u$  e down = $d$. Assumimos que $0<d<u$ para fazer sentido falar em up e down.
%Mais adiante vamos denotar por $S_n$ o valor da ação no instante $n$, dependerá de $n$ lançamentos de moeda.
Assim $S_0$ é conhecido e $S_1$ depende de um lançamento de moeda.
Por outro lado, tanto $S_1(H)$ como $S_1(T)$ são conhecidos  pois sabemos o resultado do lançamento da moeda.

Este é um modelo que serve para qualquer  ativo de renda variável,  mas neste texto será sempre o modelo para
o preço de uma ação. Agora veremos o modelo para um ativo de renda fixa, 
digamos um título do governo ou uma aplicação em poupança. 
Neste caso estes títulos vão pagar uma certa taxa de juros $r$ pelo período $1$ (podemos pensar em um dia).
Assim se temos $X_0$ hoje, amanhã teremos $X_0(1+r)$ no modelo de juros discretos. Veja Observação~\ref{obs: juros discretos versus continuos} abaixo.


\begin{observacao}[Valor do Dinheiro Muda ao Longo do Tempo]
\label{obs: valor do dinheiro}
Uma diferença notável das finanças para a física é que  as unidades de medida (metro, kilo, Newton, etc) da física \textbf{não}
mudam quando o tempo passa.
No caso do dinheiro esse é um erro fatal: sempre
que se fala de comparações de valores monetários ao longo do tempo é necessário fixar a escala e dizer algo como ``em reais do dia 01/01/2020'' e se
descontar pela taxa de juros. Ignorar isso pode levar ao erro fatal (não mais cometido) de se afirmar que ``esse ano a receita federal teve uma arrecadação
recorde''. Em valores nominais, sem desconto pela inflação do período, se tudo correr bem isto sempre vai ocorrer.
\end{observacao}


\begin{observacao}[Juros Discretos $\times$ Contínuo]\label{obs: juros discretos versus continuos}
Em finanças se utilizam dois modelos para evolução de um capital inicial $X_0$ após um tempo $t$ aplicado em renda fixa com juros $r$. Utilizamos os modelos:
\begin{itemize}
   \item  discreto: $X_0(1+r)^t$. 
   \item contínuo: $X_0e^{rt}$.
\end{itemize} 
   Neste livro, por coerência com o uso de modelo discreto para ações usaremos o \textbf{modelo discreto para juros}.
   No entanto eles estão relacionados da seguinte forma: 
Por série de Taylor, para $r$ pequeno, $e^r\approx 1 + r$. Logo, $e^{rt}=(e^r)^t \approx (1+r)^t$.
\end{observacao}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conceitos de Finanças Matemática}\label{sec: conceitos financas matematica}
% Definições e Conceitos.. título anterior...
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definicao}[Carteira ou Portfolio]\label{def: carteira}
Uma \textbf{carteira} é uma combinação de ativos que um investidor possui.
Matematicamente, considerando $n$ ativos (digamos ações) mais uma aplicação de renda fixa, uma
\textbf{carteira} é um vetor $c\in\R^{n+1}$ 
onde $c=(c_0,\  c_1, \ldots, c_n)$ representa a composição da carteira,
com $c_0$ aplicado em renda fixa e $c_n$, $n\geq 1$,
representando a quantidade de cada uma das $n$ ações que o investidor possui.
\end{definicao} 

\begin{observacao}[Quantidade Negativa de Ativos]
Num mercado com somente uma ação e uma aplicação em renda fixa, a carteira $(2,10)$ significa ter 2 aplicado em renda fixa
e possuir 10 ações. Uma carteira $(-2,\ 3)$ significa estar devendo 2 (com juros de renda fixa) e possuir 3 ações.
Finalmente uma carteira $(-3,\ -5)$ significa estar devendo 3 (com juros de renda fixa) e estar vendido em 5 ações (sell short:
ver \myref{def: sell short}).
Possuir uma quantidade negativa significa estar devendo aquela quantidade ou, o que dá na mesma, ter tomado emprestado uma certa
quantidade de ações.
\end{observacao} 
Apresentamos uma definição simplificada de carteira autofinanciada. 
Mais adiante, na Definição\myref{def: carteira autofinanciada rigorosa}, apresentamos a definição rigorosa.
\begin{definicao}[Carteiras Autofinanciadas]\label{def: carteira autofinanciada}
Uma sequência de \textbf{Carteiras Autofinanciadas} é aquela que não depende da entrada ou saída de recursos durante sua existência.
As operações todas são feitas utilizando recursos da carteira ou tomando emprestado, com a devida contabilização como dívida a ser paga depois.
\end{definicao} 

Para dar um exemplo, se uma ação custa neste momento R\$2, podemos passar  da carteira $(10,\ 0)$ para $(4, 3)$ ou para $(-2, 6)$ de forma autofinanciada.

\begin{definicao}[Arbitragem]\label{def: arbitragem}
Arbitragem em um mercado é uma estratégia de compra e venda que começa com nenhum dinheiro e,
%Dizemos que existe arbitragem em um mercado se é possível começar com nenhum dinheiro e, 
%após negociar no mercado, sem entrar ou sair recursos no meio, isto é, 
utilizando uma sequência de carteiras autofinanciadas,
existe a possibilidade de se ter lucro sem possibilidade de prejuízo.
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
A definição poderia ser feita em termos de possibilidade de se ter prejuízo sem possibilidade de lucro. Pois se existe um carteira
que gera lucro certo, basta inverter todas operações (compra vira venda, aplicação de recursos vira empréstimo) para se ter prejuízo certo e vice-versa.
É comum definirmos da forma acima.
\end{observacao} 
Para deixar mais claro \textbf{arbitragem} é uma estratégia que começa com $x=0$  na carteira e, sem entrada nem saída de dinheiro ao longo da estratégia 
(carteiras autofinanciadas)
tem probabilidade positiva de terminar com $x>0$ (lucro) e
probabilidade zero de terminar com $x<0$ (prejuízo).
Pode-se ter, ou não, probabilidade positiva de terminar com $x=0$ (nem lucro nem prejuízo).


Toda precificação de opções e, de forma mais geral, de derivativos, % DEIXAR DERIVATIVOS
é baseada no princípio abaixo:
\begin{principio}[Ausência de Arbitragem] 
Não existe arbitragem no mercado.
\end{principio} 

Não obstante o princípio acima que fundamenta os modelos matemáticos de finanças,
em um mercado real existe arbitragem \textbf{durante um certo tempo} mas o que ocorre é que supomos que
este tempo passou e cessou a arbitragem.
No mundo real, supondo que um preço esteja muito baixo, aumentarão os negócios com o ativo que, pela oferta e procura,
terá seu preço aumentado devido a maior procura. Assim a arbitragem cessará. Nos mercado financeiro de hoje, totalmente eletrônico e monitorado constantemente,
este hipótese é bastante razoável.

Na economia como um todo, o princípio da arbitragem pode ser violado por tempo bem maior. Na verdade, 
o papel de um empreendedor é exatamente a busca de arbitragem. Seguem  exemplos:
\begin{itemize}
\item Abrir uma loja em local com demanda alta de consumidores sem a existência de lojas para suprir esta demanda. Depois de um tempo outros comerciantes se instalarão 
na mesma região retirando esta arbitragem.
\item Criar um novo produto único que somente você tem para vender. Um exemplo é o Ipod quando foi lançado. Depois
de um tempo surgem novas empresas e esta arbitragem inicial diminui. O bom empreendedor fará modificações no produto que deixou de ser único
e lançará um produto ainda mais novo sem que exista concorrente, etc.
\item Existe a produção de queijo em cidades no interior sem distribuição nos grandes centros urbanos. 
Algum empreendedor percebe a diferença de preço do queijo na cidade do interior e passa a trazer para vender na cidade: todo ganham: o produtor no interior com a demanda aumentada; consumidores da capital que pagarão mais barato. No entanto, com aumento da demanda, o produtor no interior vai querer aumentar o preço e assim parte da arbitragem deixa de existir.
\end{itemize}

Em suma, a arbitragem pode ser vista como um motor da economia, com os empreendedores como \textbf{buscadores de arbitragem}
(\textit{arbitrage seekers}).
%Neste contexto cito
Joseph Schumpeter (1883-1950), um economista famoso do século passado, que dedicou parte de sua obra sobre o papel dos empreendedores,
escreveu que (livro publicado durante a 2a guerra mundial):
\begin{quote}
%Capitalism, then, is by nature a form or method of economic change and not only never is but never can be stationary.  The fundamental impulse that sets and keeps the capitalist engine in motion comes from the new consumers’ goods, the new methods of production or transportation, the new markets, the new forms of industrial organization that capitalist enterprise creates.
The function of the entrepreneur is to reform or revolutionize the pattern of production by exploiting a new invention or, 
more generally, an untried technological possibility for producing a new commodity or producing an old one in a new way, 
by opening up a new source of supply of materials or a new outlet for products, by reorganizing an industry and so on.
\footnote{
A função do empreendedor é modificar ou revolucionar o padrão de produção, explorando uma nova invenção ou,
de um modo mais geral, uma possibilidade tecnológica não experimentada para produzir uma nova mercadoria ou produzir uma antiga de uma nova maneira,
abrindo uma nova fonte de suprimento de materiais ou uma novos destinos para  produtos, reorganizando uma indústria e assim por diante.
}
\quad Joseph Schumpeter, ``Capitalism, Socialism, and Democracy'' (1942).
\end{quote}
Esse processo de inovação, que leva o empreendedor a criar novos produtos e formas de produção, relegando ao passado métodos antigos, Schumpeter chama de 
\textbf{processo de destruição criativa}. Podemos observar isto em diversos setores mas com maior intensidade em produtos de tecnologia.

%“This process of Creative Destruction is the essential fact about capitalism. It is what capitalism consists in and what every capitalist concern has got to live in.”
%(...)
%gale of creative destruction" describes the "process of industrial mutation that incessantly revolutionizes the economic structure from within, incessantly destroying the old one, incessantly creating a new one" Capitalism, Socialism and Democracy
%
%his endless generation of new goods and services and methods means, at the same time, the continual elimination of old goods and services and methods. From these observations came Schumpeter’s most famous statement: 
%
%
%According to Schumpeter, the process of creative destruction is (or at least historically has been) brought about by the entrepreneur. 




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Opções no Modelo de Um Período}\label{sec: opcoes um periodo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nosso objetivo nesta seção é \textbf{precificar opções de ações} utilizando o modelo binomial de um período.
Precisamos saber (as entradas do problema):
\begin{itemize}
   \item O valor da taxa de juros $r$ durante um período,
   \item os valores de $u$ e $d$ do modelo binomial,
   \item o \textit{payoff} da opção no vencimento no tempo 1, isto é, a função $f$ tal que o valor no tempo 1 do contrato é 
 $V_1 = f(S_1)$. 
\end{itemize} 
Assim o valor do contrato no tempo 1, denotado por $V_1$, pode assumir dois valores distintos, dependendo do resultado do lançamento da moeda:
$V_1(H)=f(S_1(H))$ ou 
$V_1(T)=f(S_1(T))$.
%isto é, calcular o valor, de um contrato realizado no tempo 0 cujo valor no tempo 1  
%é uma função do valor da ação no tempo 1, assumindo que valor da ação modelo binomial de um período.
 A questão nesta subseção é determinar o valor $V_0$ da opção no tempo 0, o seu preço.
 No capítulo anterior apresentamos diversos exemplos de payoffs, em particular de um call e de um put.

Algumas hipóteses necessárias no modelo que desenvolvemos são:
\begin{itemize}
    \item Ações podem ser subdivididas quantas vezes se quiser; podemos comprar meia ação ou até mesmo digamos $1/10000$ ações. 
    \item Juros recebidos em aplicação de renda fixa e devidos em empréstimos são iguais. Para grandes investidores isto é praticamente verdade. 
    \item Preço de compra e venda da ação é igual.
    \item Ação assume somente dois valores (modelo binomial de 1 período).
    \item $r> -1$, senão após aplicarmos em renda fixa sairíamos devendo dinheiro. 
    \item Valor da ação é sempre positivo e portanto $u,d>0$.
%    \item Juros $r$ são fixos para 1 período.
%    \item $0<d< 1+r < u$ (chamada de condição de ausência de arbitragem). 
\end{itemize}
Podemos, e vamos, mudar um pouco algumas destas hipóteses na sequência.

\begin{observacao}[Juros Negativos?]
    De forma geral $r>0$ (juros positivos) mas a economia japonesa já teve juros negativos para estimular o consumo fortemente pois se
    digamos $r=-0.5$ e você aplica 100, no dia seguinte você teria $100\cdot(1-0.5)=50$, a metade do valor.
\end{observacao}

Começamos com o lema abaixo, que é uma versão bastante simplificada do teorema fundamental de finanças matemática.
\begin{lema}[Ausência de Arbitragem ou Não-Arbitragem]
   No modelo binomial de 1 tempo, não teremos arbitragem se, e somente se $0<d<1+r<u$.
\end{lema}
\begin{prova} 
   Note que o $d>0$ é necessário pela modelagem, para garantir que $d,u,1+r>0$.

   Primeiro provaremos que a condição $d<1+r<u$ é necessária para ausência de arbitragem.
   Começaremo sempre com $X_0=0$, sem nada na carteira.

   (a) Caso $1+r<d<u$ podemos montar a carteira em que pegamos dinheiro emprestado e compramos tudo
   em ações. No tempo 1 após vendermos as ações teremos um 
   valor maior que o que precisamos para pagar de volta o empréstimo e portanto teremos arbitragem.
   
   (b) Caso $d<u<1+r$ podemos montar a carteira em que compramos a descoberto (sell short:
   ver Definição\myref{def: sell short}) ações (pegamos emprestado ações) e vendemos imediatamente, aplicando o valor em renda fixa. 
   No tempo 1 o valor resultante da aplicação em renda fixa é maior que o preço da ação que temos que comprar para devolver o que pegamos emprestado no tempo anterior:
   novamente arbitragem.
   
   Para provar que a condição é suficiente começamos com $X_0=0$ (nenhum dinheiro) e montar uma carteira em que compramos $s$ ações ($s\in\R$, podemos comprar propriamente ou a descoberto) no tempo 0 ao valor de $S_0$ cada. Portanto precisamos contrair uma dívida de $sS_0$ no tempo 0.
   Assim no tempo 1 nossa carteira valerá $X_1= sS_1 + (1+r)(-sS_0)$. 
  A justificativa para isso é que no tempo 1 temos $s$ ações, cada uma valendo $S_1$, e nossa dívida (razão do $-$ na frente) $sS_0$  cresceu com juros $(1+r)$
   Como $S_1(H)=uS_0$ e $S_1(T)=dS_0$, temos que
   $X_1(H)=sS_0 (u-(1+r))$ e 
   $X_1(T)=sS_0 (d-(1+r))$. 
Assim, sob esta hipótese, se $s\neq 0$ (caso contrário $X_1\equiv 0$ e não teremos arbitragem de forma trivial), 
$X_1(H) > 0 > X_1(T)$ para todo $s\in\R-\{0\}$ (qualquer carteira não-trivial que se monte autofinanciada, começando com valor 0). 
Assim se $X_1(H)>0$ com probabilidade positiva $p>0$ então $X_1(T)<0$ com probabilidade positiva $1-p$.
Dai segue a ausência de arbitragem.
Aqui usamos o fato que $p\neq 0$ e $p\neq 1$.
\end{prova} 

Em função deste lema, assumimos em todo o resto do livro o:

%\bigskip
%\fbox{\textbf{Hipótese da ausência de arbitragem ou não-arbitragem:} $0<d<1+r<u$}
%\bigskip
\begin{principio}[Ausência de Arbitragem no Modelo Binomial] 
\[0<d<1+r<u\]
\end{principio} 

 Utilizamos o argumento da carteira que replica o contrato
 da Seção~\ref{sec: bolsa x cassino}, com a diferença que levaremos 
 em conta a taxa de juros, o que faz com que o \textbf{valor do dinheiro mude ao longo do tempo} (vide 
Observação\myref{obs: valor do dinheiro}).
 Já tínhamos visto que a probabilidade real da ação subir ou descer não interessa para precificação: por esta razão note que não precisamos saber de $p$, a probabilidade da ação subir.
 O que de fato interessa é a chamada \textbf{probabilidade neutra a risco}, que definimos agora. A origem desta definição está dentro
 da prova do Teorema~\ref{teorema: carteira que replica} que vem na sequência. 
Utilizamos o til na definição das probabilidades neutras a risco -- seguindo toda a literatura de Finanças Matemática --
para deixar clara a diferença para as probabilidades reais $p$ e $q$ do valor da ação subir ou descer.
 Preste atenção neste ponto da prova do teorema.

\begin{definicao}[Probabilidade Neutra a Risco]
\label{def: prob neutra a risco}
   No modelo binomial chamamos de probabilidade neutra a risco as probabilidades definidas por 
   \[
    \widetilde{p} = \frac{(1+r)-d}{u-d} \quad\text{e}\quad
    \widetilde{q} = \frac{u- (1+r)}{u-d}.
    \]
\end{definicao} 

A razão pela qual a definição acima gera probabilidades é dada pelo próximo lema.
\begin{lema} [probabilidades Neutras a Risco]\label{lema: prob neutras a risco}
Os valores 
$\widetilde p$ e $\widetilde q$ satisfazem:
%\label{corolario: probabilidades neutras a risco} Virou lema
\[
\widetilde p, \widetilde q \geq 0, \qquad
\widetilde p + \widetilde q=1\qquad\text{e}\qquad \widetilde p u + \widetilde q d = 1+r.   
\]
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Exercício.
\end{prova} 
Usando a Definição~\ref{def: prob neutra a risco} podemos fazer a \textbf{interpretação baricêntrica} das probabilidades neutras a risco: Como $d < 1+r < u$, a posição relativa
de $1+r$ com relação a $u$ é dada por $\widetilde p$ no sentido de quanto mais próximo de $1$, mais próximo $1+r$ está de $u$.

\begin{observacao}
Definiremos no próximo capítulo a \textbf{volatilidade} de ativos de renda variável,
que mede o quanto varia o valor do ativo.
No  modelo acima, a volatilidade da ação pode ser medida por $u-d$. Pela 
 Definição~\ref{def: prob neutra a risco} a probabilidade neutra a risco depende somente da volatilidade do valor da ação e da taxa de juros da renda fixa.
\end{observacao} 

\begin{teorema} [Carteira Autofinanciada que Replica]\label{teorema: carteira que replica}
Dentro do modelo binomial de 1 tempo,
considere: \\
(a) Um ativo que no tempo 0 vale $S_0$ e no tempo 1 vale $S_1(H)=uS_0$ ou $S_1(T)=dS_0$, dependendo do lançamento de uma moeda.\\
(b) Uma opção que vale $V_1$ no tempo 1, valor que depende de $S_1$.\\
(c) Juros fixos $r$ do tempo 0 para o 1, para renda fixa ou dívida.\\
(d) $\widetilde p$ e $\widetilde q$ da Definição~\ref{def: prob neutra a risco}.

   \[
   \text{Defina\quad}
   V_0=\dfrac1{1+r}\left(\widetilde p V_1(H) + \widetilde q V_1(T)\right).
   \]
Então existe somente uma \textbf{carteira autofinanciada} que começará valendo $V_0$ no tempo 0 
e terminará valendo $V_1$ no tempo 1, isto é, existe uma única carteira que
\textbf{replica} os valores da opção no tempo 1.
\end{teorema}
\begin{prova} 
Partindo de 
uma carteira com valor $X_0=V_0$ no tempo $t = 0$, queremos aplicar parte em ações e parte em renda fixa,
sem entrada nem saída de recursos,
de tal modo que
no tempo $t = 1$  a carteira possua valor
$X_1 = V_1$ (note que é uma equação vetorial, pois possui dois valores possíveis), ou seja, queremos uma 
\textbf{carteira autofinanciada que replica o valor da opção}.
Para isso:
\begin{itemize}
    \item No tempo 0 compro $\Delta_0$ ações para ter uma carteira com:\\
    $\begin{cases} \Delta_0 $ ações que valem $\Delta_0S_0$,$\\ X_0 - \Delta_0S_0 $ em renda fixa ou, caso negativo, dívida. $ \end{cases}$
    \item No tempo $1$ temos: \\ 
      $\begin{cases}\Delta_0 $ ações que valem $ \Delta_0S_1,\\  
            %X_0-\Delta_0S_0 $ em renda fixa ou dívida, valendo $ (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r). 
            (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r)$ em dinheiro ou dívida. $\end{cases}$
\end{itemize}
No tempo 1 nossa carteira valerá $X_1$ dada por:
\begin{equation} \label{eq: wealth equation}
\textbf{Wealth Equation:} \qquad
X_1 = (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r) + \Delta_0 S_1.
\end{equation} 
Esta é a primeira aparição da chamada \textbf{wealth equation}, cuja versão geral é dada pela \myrefeq{eq: wealth equation}.
Note que é uma \textbf{equação vetorial} (no caso duas equações) pois embute equação para 
$X_1(H)$ e $X_1(T)$ em notação compacta.
Como $X_1=V_1=f(S_1)$, precisamos determinar
 $X_0$ e $\Delta_0$ resolvendo o sistema linear
% , dados $r,S_0, u, d$ ao resolver o sistema linear
%$$
%V_1 = (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r) + \Delta_0 S_1
%$$
%Explicitamente:\\
\[
\left\{
\begin{array}{ll}
 (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r) + \Delta_0S_1(H) &= V_1(H)=X_1(H),\\
 (X_0 - \Delta_0S_0)(1+r) + \Delta_0S_1(T) &=V_1(T)=X_1(T).
\end{array} 
\right.
\]
Como $S_1(H)=uS_0$ e $S_1(T)=dS_0$,
%$M =$
%$\begin{bmatrix}
%1+r & S_0\big{(}u - (1+r)\big{)} \\
%1+r &  S_0\big{(}d - (1+r)\big{)}
%\end{bmatrix}$\\
obtemos o sistema linear
\begin{align}\label{sistema: basico}
\begin{bmatrix}
S_0\big{(}u - (1+r)\big{)} & 1+r \\
S_0\big{(}d - (1+r)\big{)} & 1+r
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} \Delta_0 \\ X_0 \end{bmatrix}
=
M
\begin{bmatrix} \Delta_0 \\ X_0 \end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} V_1(H) \\ V_1(T) \end{bmatrix},
\end{align}
com determinante da matriz $M$ do lado esquerdo dada por
\begin{align*}
\det M &= S_0(1+r)(u-(1+r)) - S_0(1+r)(d - (1+r))\\
&=S_0(1+r)(u-d).
\end{align*}
O sistema (\ref{sistema: basico}) tem solução única se, e somente se, $\det M\neq 0$.

Analisando cada um dos termos:
\begin{itemize} 
 \item Taxa de juros  $r > -1$ por hipótese. Logo $1+r>0$.
 \item %$d \neq u$
Pelo princípio de ausência de arbitragem,  $d < 1+r < u$. Logo $d\neq u$. 
\end{itemize} 
Concluímos que $\det M \neq 0$ e portanto existe solução única.

Subtraindo uma equação de outra em (\ref{sistema: basico}) obtemos que
\[V_1(H)-V_1(T) = \Delta V_1 =  \Delta_0S_0(u-d) = \Delta_0 \Delta S_1.
\]
Chamamos de 
\textbf{Delta Hedge} a estratégia de proteção da opção em que compramos $\Delta_0$ ações, com $\Delta_0$ definido por
\begin{equation}\label{eq: delta hedge}
   \Delta_0 = \frac{\Delta V_1}{\Delta S_1}=\dfrac{V_1(H)-V_1(T)}{S_1(H)-S_1(T)}.
\end{equation}
O número $\Delta_0$ de ações compradas deve ser igual à taxa de variação
do valor do contrato com relação ao valor da ação.
Caso $\Delta_0<0$ temos que ficar vendidos na ação (tomar emprestado, sell short).


Resolvendo o sistema obtemos (verifique!)
\begin{align*}
    V_1(H) &= (V_0 - \Delta_0S_0)(1+r) + \Delta_0S_1(H)\\
    &= V_0(1+r) + \Delta_0(S_1(H)-S_0(1+r))\\
    &= V_0(1+r) + \frac{\Delta V_1}{\Delta S_1}(S_1(H)-S_0(1+r)).
\end{align*}
Assim, 
\begin{align*}
    V_0 &= \frac{V_1(H)}{1+r} - \frac{\Delta V_1}{\Delta S_1}\left(\frac{S_1(H)}{1+r}-S_0\right)\\
    &= \frac{1}{1+r} \left(V_1(H) - \frac{\Delta V_1}{\Delta S_1}(S_1(H)-S_0(1+r))\right)\\
    &= \frac{1}{1+r} (\widetilde{p} V(H)+\widetilde{q}V_1(T))
\end{align*}
Onde $\widetilde{p} = 1 - \frac{1}{\Delta S_1}(S_1(H) - S_0(1+r))$ e $\widetilde{q} = \frac{1}{\Delta S_1}(S_1(H) - S_0(1+r))$\\
Logo
$$
\widetilde{p} + \widetilde{q} = 1
$$
e
\[
    \widetilde{q} = \frac{uS_0 - S_0(1+r)}{uS_0 - dS_0}
    = \frac{u-(1+r)}{u-d}
    \qquad
    \text{ e }
    \qquad
    \widetilde{p} = \frac{(1+r)-d}{u-d}.
\]
Esta parte justifica a introdução da Definição~\ref{def: prob neutra a risco}.
\end{prova} 

\begin{observacao}[Carteira Autofinanciada que Replica Opção]
    Em resumo, co\-me\-çan\-do com uma carteira que vale $X_0$ no tempo 0 dado pelo
    Teorema~\ref{teorema: carteira que replica}, podemos comprar $\Delta_0$ (Definição~\ref{eq: delta
    hedge}) ações no tempo 0, aplicar o resto em renda fixa e obter no tempo 1, após vender as ações
    compradas no tempo 0, exatamente uma carteira com valor $X_1$ tal que $X_1=V_1$, isto é,
    $X_1(H)=V_1(H)$ e $X_1(T)=V_1(T)$. Ou seja, temos uma  \textbf{carteira autofinanciada que replica}
    os valores da opção.  
\end{observacao} 


\begin{lema} \label{lema: acao e neutra a risco}
   O valor  da ação no tempo 0 é igual a
    média ponderada do valor da ação no tempo 1, sob a probabilidade neutra a risco, 
   trazido a tempo presente, isto é,
   \[
   S_0=\dfrac1{1+r}\left(\widetilde p S_1(H) + \widetilde q S_1(T)\right).
   \]
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Exercício.
\end{prova} 


O lema acima prova que  o crescimento médio do preço a ação sob a probabilidade neutra a risco é igual ao retorno de uma aplicação em renda fixa.
Pode-se querer comparar com o crescimento médio do preço da ação sob as probabilidades reais de crescimento e decrescimento,
\[
  p S_1(H) + q S_1(T).
\]
É natural esperar que isto seja maior que o retorno esperado por um investimento em renda fixa pois senão não valeria a pena comprar a ação pelo
valor $S_0$, e o mercado ajustaria de acordo seu preço.

\begin{teorema} [Precificando Opção no Modelo de 1 tempo]\label{teorema: precificacao opcao 1}
Considere no modelo binomial de 1 tempo a opção que vale $V_1$ no tempo $1$, valor que depende de $S_1$.
Então seu valor $V_0$ no tempo $0$ deve ser
   \[
   V_0=\dfrac1{1+r}\left(\widetilde p V_1(H) + \widetilde q V_1(T)\right)
   \]
 para que não exista arbitragem.
 Ou seja, $V_0$ é a média ponderada de $V_1$, sob a probabilidade neutra a risco, trazido a tempo presente.
\end{teorema}
\begin{prova} 
   Caso o contrato seja vendido por $Z_0>V_0$  basta que o vendedor do contrato utilize o valor $V_0$ para replicar o contrato conforme 
o Teorema~\ref{teorema: carteira que replica}, sendo que $V_0=x_0$,
   e ficar com lucro $(Z_0-V_0)(1+r)>0$ sempre, sem nenhum risco de perda.
   Caso seja vendido por $Z_0<V_0$, pelo fato do sistema ter solução única, a única forma do vendedor se proteger (fazer um \textbf{hedge}) é montar a carteira acima,
   mas neste caso ele terá um prejuízo de $(Z_0-V_0)(1+r)>0$ sempre, sem nenhuma chance de ganho.
\end{prova} 

Apresentamos uma série de exemplos, todos baseado no modelo da
Figura~\ref{fig: modelo de acao 1} para o preço da ação:

\begin{figure}[!htb]\label{fig: modelo de acao 1}
\centering
\caption{Modelo de Ação de 1 Período}
\arvoreDoisCompleta{3}{2}{5}{S}
\end{figure}

\begin{exemplo}{(call sem juros)}
Considere um \textbf{call} com strike $K=3$. 
Assuma que no Modelo da
Figura~\ref{fig: modelo de acao 1} 
a taxa de juros é $r=0$. Qual o valor desta opção? Como o vendedor do call pode fazer um hedge deste contrato?
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Neste caso o payoff é $f(S)=(S-3)^+$. Logo $V_1(H)=2$ e $V_1(T)=0$. Além disso do modelo obtemos que
$u=S_1(H)/S_0=5/3$ e $d=S_1(T)/S_0=2/3$. Assim, pela equação
(\ref{def: prob neutra a risco}) obtemos que $\widetilde p = (1-2/3)/(5/3-2/3)= 1/3$ e portanto $\widetilde q=2/3$.
Logo, pelo Teorema~\ref{teorema: precificacao opcao 1} o valor $V_0$ da
opção é:
\[
   V_0=(1/3 (2) + 2/3(0))=2/3.
\]
Como $\Delta_0=(2-0)/(5-2)=2/3$,
para se fazer um hedge deste contrato devemos, após receber $2/3$ comprar $2/3$ de ação gastando $(2/3)3=2$ no tempo 0. Assim ficaremos devendo
$2/3-2=-4/3$ que deverá ser pago no tempo 1. 
Se o lançamento de moeda for $H$, teremos no tempo 1
$-4/3 + 2/3(5)=(10-4)/3=2$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Se o lançamento de moeda for $T$, teremos no tempo 1
$-4/3 + 2/3(2)=(4-4)/3=0$, exatamente o valor de $V_1(T)$. 
Ou sejam teremos feito o hedge perfeito do contrato.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}[Call com Juros]
Considere um \textbf{call} com strike $K=3$. 
Assuma que no Modelo da Figura~\ref{fig: modelo de acao 1} 
a taxa de juros é $r=1/3$. Qual o valor desta opção? Como o vendedor do call pode fazer um hedge deste contrato?
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Como é o mesmo payoff e valores da ação, $V_1(H)=2$,  $V_1(T)=0$,
$u=5/3$ e $d=2/3$. Assim, pela equação
(\ref{def: prob neutra a risco}) obtemos que $\widetilde p = (1+1/3-2/3)/(5/3-2/3)= 2/3$ e portanto $\widetilde q=1/3$.
Logo, pelo Teorema~\ref{teorema: precificacao opcao 1} o valor $V_0$ da
opção é:
\[
   V_0=\dfrac1{1+1/3}(2/3 (2) + 1/3(0))=1.
\]
Como $\Delta_0=(2-0)/(5-2)=2/3$,
para se fazer um hedge deste contrato devemos, após receber $1$ comprar $2/3$ de ação gastando $(2/3)3=2$ no tempo 0. Assim ficaremos devendo
$1$ que deverá ser pago, com juros, no tempo 1. 
Se o lançamento de moeda for $H$, teremos no tempo 1
$-1(1+1/3) + 2/3(5)=(10-4)/3=2$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Se o lançamento de moeda for $T$, teremos no tempo 1
$-1(1+1/3) + 2/3(2)=(4-4)/3=0$, exatamente o valor de $V_1(T)$. 
Ou sejam teremos feito o hedge perfeito do contrato.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}[Put com Juros]
Considere um \textbf{put} (europeu) com strike $K=3$. Assuma que a taxa de juros é $r=1/3$. Qual o
valor desta opção? Como o vendedor do put pode fazer um hedge deste contrato?
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Neste caso o payoff é $f(S)=(3-S)^+$. Logo $V_1(H)=0$ e $V_1(T)=1$. 
Já calculamos que $u=5/3$ e $d=2/3$.  Como é a mesma taxa de juros do exemplo anterior,
$\widetilde p = 2/3$ e $\widetilde q=1/3$.
Logo, pelo Teorema~\ref{teorema: precificacao opcao 1} o valor $V_0$ da
opção é:
\[
   V_0=\dfrac1{1+1/3}(2/3 (0) + 1/3(1))=1/4.
\]
Como $\Delta_0=(0-1)/(5-2)=-1/3$,
para se fazer um hedge deste contrato devemos, após receber $1/4$ comprar a descoberto (sell short) $1/3$ de ação no tempo 0
(ou se preferir pegar $1/3$ de ação emprestado). Assim ficaremos devendo 
$1/3$ de ação para ser pago no tempo 1 e aplicaremos em renda fixa além do $1/4$ recebido mais $1/3(3)=1$ da ação que foi emprestada, resultando em $5/4$
que serão aplicados.
Se o lançamento de moeda for $H$, no tempo 1 teremos
$5/4(1+1/3) - 1/3(5)=(5-5)/3=0$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Se o lançamento de moeda for $T$, teremos no tempo 1
$5/4(1+1/3) - 1/3(2)=(5-2)/3=1$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Ou sejam teremos feito o hedge perfeito do contrato.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}[Opção Exótica]
Considere uma opção cujo payoff é dado por $f(S)=S^2$. 
Assuma que no Modelo da Figura~\ref{fig: modelo de acao 1} 
a taxa de juros é $r=1/3$. Qual o valor desta opção? Como o vendedor desta opção
pode fazer um hedge deste contrato?
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Temos que $V_1(H)=25$ e $V_1(T)=4$. 
Já calculamos que $u=5/3$ e $d=2/3$.  Como é a mesma taxa de juros do exemplo anterior,
$\widetilde p = 2/3$ e $\widetilde q=1/3$.
Logo, pelo Teorema~\ref{teorema: precificacao opcao 1} o valor $V_0$ da
opção é:
\[
   V_0=\dfrac1{1+1/3}(2/3 (25) + 1/3(4))=13.5.
\]
Como $\Delta_0=(25-4)/(5-2)=21/3$,
para se fazer um hedge deste contrato devemos, após receber $13.5$ comprar $21/3$ de ação gastando $(21/3)3=21$ no tempo 0. Assim ficaremos devendo
$13.5-21=-7.5$ que deverá ser pago, com juros, no tempo 1.
Se o lançamento de moeda for $H$, no tempo 1 teremos
$-7.5(1+1/3) +21/3(5)=25$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Se o lançamento de moeda for $T$, teremos no tempo 1
$-7.5(1+1/3) + 21/3(2)=4$, exatamente o valor de $V_1(H)$. 
Ou sejam teremos feito o hedge perfeito do contrato.
\end{solexemplo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de Vários Períodos}\label{sec: varios periodos}
%\section{Modelo de vários períodos: precificando opcoes}\label{sec: varios periodos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Desenvolvemos agora um modelo para o preço da ação em vários períodos:
 um modelo para $S_n$, o valor da ação no tempo $n=0, 1, \ldots, N$, com $N$ o tempo final.
Neste modelo determinamos o valor de $S_n$ após experimentos aleatórios, que no livro será sempre
dado por uma sequência de lançamentos de uma moeda cujos resultados possíveis são
$H$ (head, cara) ou $T$ (tail, coroa), com
probabilidade $p\not= 0, 1$ (em ambos casos modelo deixa de ser aleatório) de
sair $H$ e $1 - p$ de sair $T$.

Note que $S_1$ dependerá de apenas um lançamento, já $S_2$ de 2 lançamentos e assim sucessivamente.
Assim podemos denotar os valores possíveis por $S_1(H), S_1(T),$ $S_2(HH)$, $S_2(HT)$, $S_2(TH)$, $S_2(TT)$.
De forma geral $S_n$ dependerá de $n$ lançamentos de moeda e denotaremos a sequência de lançamentos de moeda por
$w_1\cdots w_n$,  com $w_i=H$ ou $w_i=T$ e 
 $S_n(w_1\cdots w_n)$.
De forma mais compacta escrevemos $S_n(\omega)$, com $\omega=w_1\cdots w_n$ representando todos os $n$ lançamentos (de moeda).
Também utilizaremos $\omega$ para representar parte dos lançamentos. 
Por exemplo,
$S_n(HT\omega)$, com $\omega=w_3\cdots w_n$ representando os $n-2$ lançamentos finais de moeda.
Também podemos usar o ``*'' para representar um coringa, que pode ser tanto $H$ quanto $T$.
Assim, $S_3(H*H)$ são os dois valores de $S_3$ que começam e terminam com $H$, mas com \segundo\ lançamento podendo ser $H$ ou $T$ ou
$S_5(HT***)$  os 8 valores de $S_5$ que começam com $HT$.

Em quase todos modelos que utilizamos assumimos que $u$ e $d$ são constantes e definimos de forma indutiva  $S_n$, $n>0$, por
\begin{equation}\label{eq: sn recorrencia}
S_{n+1}(\omega H)=uS_n(\omega) \quad\text{e}\quad S_{n+1}(\omega T)=dS_n(\omega), \quad\text{com}\ \omega=w_1\cdots w_n.
\end{equation}
Assim (Exercício\myref{exc: modelo Sn}),
\begin{equation} \label{eq: sn}
  S_n(\omega)=u^{\#H(\omega)}d^{\#T(\omega)}S_0, \quad\text{com}\ \omega=w_1\cdots w_n,
\end{equation}
onde $\#H(\omega)=$ número de caras em $\omega$ e $\#T(\omega)=$ número de coroas.
\begin{exemplo}

Suponha que $S_0=2, u=2, d=1/2$. Então os valores de $S_n$ podem ser representados na árvore abaixo de valores.

\bigskip
    \hspace*{\fill}
    \begin{tikzpicture}[sibling distance=8em, grow=right, level distance=9em,
     level 2/.style={sibling distance=4em},
      every node/.style = {shape=rectangle,  rounded corners,
	draw, 
	top color=white, bottom color=blue!20}]
       \node {$2=S_0$} 
	  child { node {$1=S_1(T)$}
	     child {node{$0.5=S_2(TT)$}}
	     child {node{$2=S_2(TH)$}}
	  }
	  child { node {$4=S_1(H)$}
	     child {node{$2=S_2(HT)$}}
	     child {node{$8=S_2(HH)$}}
	  };
    \draw (0,-3.2) node{$S_0$};
    \draw (9em,-3.2) node{$S_1$};
    \draw (18em,-3.2) node{$S_2$};
    \end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
 \bigskip

Como $S_2(TH)=S_2(HT)$ podemos representá-la por:

\arvoreTresPADRAO

\end{exemplo} 

\begin{observacao}[Explosão Combinatória]
\label{observacao: explosao combinatoria}
Pela equação~\ref{eq: sn}, temos que  $S_n(\omega_1)=S_n(\omega_2)$ se, e somente se $\#T(\omega_1)=\#T(\omega_2)$. 
Assim, caso $u$ e $d$ sejam constantes, a árvore de valores será \textbf{recombinante}, isto é, os nós se
recombinam ao longo do caminho 
e teremos $N+1$ valores distintos para $S_N$, um crescimento linear  em $N$.

Caso $u$ e $d$ não sejam constantes teremos 
$2^N$  valores  distintos para $S_N$, um crescimento exponencial em $N$, que
chamamos de \textbf{explosão combinatória}.
A importância disso é que para simulações no computador, caso a árvore não se recombine e se queira mantê-la toda em memória, 
devido a explosão combinatória toda memória do computador seria ocupada em poucos passos da simulação: é necessário tomar cautelas nos algoritmos.
Veja o Exercício\myref{exercicio: explosao combinatoria}.
\end{observacao} 
    
Para ilustrar como a árvore se recombina colocamos na figura abaixo
 uma árvore com valores de $S_n$, $n=0,1,2,3$,   $u$ e $d$ constantes, e supondo $S_0=1$ para simplificar.
Pode-se ver que $S_3(THT)=S_3(TTH)=S_3(HTT)=ud^2$,
 $S_3(HHT)=S_3(THH)=S_3(HTH)=u^2d$, etc
(verifique).
    
    \medskip
    \hspace*{\fill}
    \begin{tikzpicture}[sibling distance=4em, grow=right, level distance=4em,
      every node/.style = {shape=rectangle,  rounded corners,
	draw, 
	top color=white, bottom color=blue!20}]
       \node {$1$} 
	  child { node {$d$}
	     child {node{$d^2$}
		 child { node {$d^3$}}
		 child %{node{$ud^2$}}
	     }
	     child {%node{$ud$}
		 child %{ node {$ud^2$}}
		 child %{node{$u^2d$}}
	     }
	  }
	  child { node {$u$}
	     child {node{$ud$}
		 child { node {$ud^2$}}
		 child %{node{$u^2d$}}
             }
	     child {node{$u^2$}
		 child { node {$u^2d$}}
		 child {node{$u^3$}}
	     }
	  };
    \draw (0,-3.1) node{${S}_0$};
    \draw (4em,-3.1) node{${S}_1$};
    \draw (8em,-3.1) node{${S}_2$};
    \draw (12em,-3.1) node{${S}_3$};

    \end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
 \medskip


Assumiremos no momento que $r$ também é constante ao longo do tempo (de existência do contrato). Esta hipótese aqui no momento não é muito 
problemática pois focamos em \textbf{opções} de ações, com tempo de contrato abaixo de um ano (curto) onde a taxa de juros pouco varia.
Teremos um capítulo somente para tratar de quando os juros variam ao longo do tempo.

A questão agora é \textbf{como precificar opções neste modelo}? Ora, podemos aplicar as ideias desenvolvidas
na Seção~\myref{sec: opcoes um periodo}, onde precificamos opções no modelo de um período, 
para cada ramo da árvore, partindo dos payoffs na execução do contrato (quando ele expira) e ir resolvendo para trás no tempo.
Assim, suponha que a opção expira no tempo $N$ com valor $V_N$ conhecido (um call ou put com um certo strike por exemplo).
Quanto precisamos ter no tempo ${N-1}$ para fazer um hedge perfeito de $V_N$? A dificuldade aqui é que precisamos saber
em qual ramo da árvore estamos. Ilustramos isto no próximo parágrafo antes de retomar o caso geral. 

Suponha que temos um contrato que expira em $N=2$. 
Temos que determinar separadamente $V_1(T)$ e $V_1(H)$, com estratégia de hedge distintas.

O valor de $V_1(T)$ será calculado usando o mesmo raciocínio utilizado anteriormente, montando uma carteira que reproduza no instante seguinte
os valores $V_2(TH)$ e $V_2(TT)$. 
Adaptando o Teorema~\myref{teorema: precificacao opcao 1}, observamos que
\[
   V_1(T)=\dfrac1{1+r}\left(\widetilde p V_2(TH) + \widetilde q V_2(TT)\right)
\]
pois partindo de uma carteira com $X_1(T)=V_1(T)$ compramos $\Delta_1(T)$ ações ao preço $S_1(T)$ cada uma, onde (adaptando equação~\myref{eq: delta hedge})
\[
   \Delta_1(T) = \dfrac{V_2(TH)-V_2(TT)}{S_2(TH)-S_2(TT)},
\]
e no tempo 2 
teremos $X_2(TH)=V_2(TH)$ e  $X_2(TT)=V_2(TT)$.
Caso não tenha entendido isso é hora de retornar à seção anterior.
Define-se, de forma análoga, $V_1(H)$. Agora, para determinar $V_0$ aplicamos, desta vez de forma
direta, o Teorema~\ref{teorema: precificacao opcao 1}.
Veja isso no exemplo abaixo.

\begin{exemplo}\label{exemplo: modelo acao u 2}
Considere 
$S_n$ representado na árvore abaixo e  $r=1/4$. Determine o valor $V_0$ de um call (europeu)
com strike 3 vencendo no tempo $2$. Explique detalhadamente \textbf{como fazer o hedge} deste contrato.

\arvoreTresPADRAO

\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Como $u=2$, $d=1/2$, obtemos que $\widetilde p=\widetilde q=1/2$.
Note como calculamos os valores sucessivos $V_2, V_1, V_0$ \textbf{nesta ordem, da frente para trás no tempo}.
Pelo enunciado, $V_2=(S_2-3)^+$. Assim,
 $V_2(HH)=5$,  e  $V_2(HT)=V_2(TH)=V_2(TT)=0$. 

 Usando as fórmulas desenvolvidas, obtemos que  $V_1(T)=0$ e $V_1(H) = 1/(1+1/4) (1/2 (5) + 1/2(0))= 2$.
 Além disso $\Delta_1(T)= (0-0)/(2-0.5)=0$ e $\Delta_1(H)= (5-0)/(8-2)=5/6$.

 Finalmente $V_0=1/(1+1/4) (1/2 (2) + 1/2(0))=4/5$ com
 $\Delta_0= (2-0)/(4-1)=2/3$.

Para \textbf{fazer o hedge} devemos começar com $V_0=4/5$ e comprar $\Delta_0=2/3$ ações no tempo 0.
Agora depende se o 1o lançamento foi H ou T:

(a) Se foi $T$, vendemos todas ações e ficaremos com $0=V_1(T)$. No tempo seguinte não precisamos modificar a posição
($\Delta_1(T)=0$) pois se o 2o lançamento for H ou T,
o valor da opção no tempo 2 continua igual a 0.

(b) Se foi $H$, vendemos todas as ações e compramos $\Delta_1(H)=5/6$ de ações.
No tempo seguinte vendemos as ações e, caso o 2o lançamento seja H teremos $V_2(HH)=5$, caso seja T  teremos $V_2(HT)=0$.
\end{solexemplo}


Isto é generalizado para opções que expiram no tempo $N$ no Teorema~\ref{teorema: opcao varios periodos} que segue,
onde o valor da opção pode depender de \textbf{todo o caminho} percorrido pela ação, ou seja,
pode depender de toda a história. Pode ser, por exemplo, uma opção cujo valor depende do máximo assumido pela ação no caminho.

Para a demonstração, e para muito que faremos depois, precisamos  utilizar a notação
$\omega T$ ou $\omega H$ para representar a sequência de lançamentos $w_1w_2\cdots w_n T$, com 
$\omega=w_1w_2\cdots w_n$ e $w_i=H$ ou $T$.
Desta forma as sequências de lançamentos de moeda
$\omega T$ e $\omega H$  diferem somente em seu último lançamento, os $n$ primeiros lançamentos idênticos.

Definimos  de forma rigorosa carteira autofinanciada, o conceito apresentado na 
Definição\myref{def: carteira autofinanciada}.
\begin{definicao}[Sequência de Carteiras Autofinanciadas]\label{def: carteira autofinanciada rigorosa}
    Uma sequência de carteiras  indexada pelo tempo
    $c^t\in\R^{n+1}$, $t=0,1,\ldots N$ (veja Definição\myref{def: carteira}) 
    associado aos ativos
    $R^t$ (valor da renda fixa ao longo do tempo) e $S^t_i$ (valor das ações ao longo do tempo) é
    \textbf{autofinanciável} se para todo
    $t$,
    \[
       c^t_0 R^t + \sum_{i=1}^n c^t_i S^t_ i=
       c^{t+1}_0 R^t + \sum_{i=1}^n c^{t+1}_i S^t_ i.
    \]
    Definindo o valor da carteira no tempo $t$ por $V^t= c^t_0 R^t + \sum_{i=1}^n c^t_i S^t_ i$,
    a soma da quantidade de cada ativo vezes seu valor,
    a carteira será autofinanciável se (exercício)
   \[
     \Delta V^t =  c_0^{t} \Delta R^t + \sum_{i=1}^{n} c_i^{t} \Delta S^t_i,
   \]
   onde $\Delta V^t =V^{t}-V^{t-1}$,
   $\Delta R^t = R^{t}-R^{t-1}$,
   $\Delta S_i^t = S_i^{t}-S_i^{t-1}$.
\end{definicao} 
    Assim o lado esquerdo da 1\eira\ equação na definição acima é $V^t$ e o lado direito é um reposicionamento
    autofinanciado da carteira (não é $V^{t+1}$!). No próximo instante pode ser que $V^{t+1}$
    seja igual, menor ou maior que $V^t$. 
   Na 2\eira\ equação fica claro que o ganho (ou perda) no valor da carteira se deve somente aos ganhos
   (e perdas)
   no valor dos ativos.
    %\textbf{Arbitragem} caso exista uma sequência de carteiras autofinanciadas com 
\begin{exemplo}
No contexto de 2 ativos, renda fixa $R^t$ e ação $S^t$, a carteira $(c^0, d^0)$ vai passar de forma
autofinanciável para a carteira $(c^1, d^1)$ se
\[
c^0R^0 + d^0S^0 = c^1R^0 + d^1S^0.
\]
Assim o valor total foi preservado nesta montagem de carteira.
Comparando o valor da carteira no tempo $0$ dado por 
$V^0=c^0R^0 + d^0S^0$
e o valor no tempo 1 dado por
$V^1=c^1R^1 + d^1S^1$, observamos que
\[
\Delta V^1= V^1-V^0= c^1\Delta R^1 + d^1\Delta S^1.
\]
\end{exemplo}


\begin{teorema}[Opção no Modelo de Vários Períodos]
\label{teorema: opcao varios periodos}
Sob as hipóteses e definições introduzidas anteriormente,
%Considere o modelo binomial de vários períodos para o valor de uma ação $S$ com up e down constantes e juros $r$ também constantes.
%Assuma a ausência de arbitragem no modelo. 
seja $V_N$ o valor de uma opção no seu tempo de expiração $N$, que depende somente dos lançamentos de moeda
$w_1\cdots w_N$.
Defina de forma recursiva para trás (partimos do valor final do contrato $V_N$), para $0\leq n \leq N-1$, que
\begin{equation} \label{eq: recursao valor opcao}
   V_n(w_1\cdots w_n)= \dfrac{1}{1+r} (\widetilde p V_{n+1}(w_1\cdots w_n H) + \widetilde q V_{n+1}(w_1\cdots w_n T)).
\end{equation}
%Defina 
%\[
%  \Delta_n(\omega)= \dfrac{V_{n+1}(\omega H) -  V_{n+1}(\omega T)}
%  {S_{n+1}(\omega H) -  S_{n+1}(\omega T)}= \dfrac{\Delta V_{n+1}}{\Delta S_{n+1}}.
%\]
Então existe somente uma sequência de \textbf{carteiras autofinanciadas} que começará valendo $V_0$ no tempo 0 
e terminará valendo $V_N$ no tempo $N$, isto é, existe uma única carteira que
\textbf{replica} os valores da opção no tempo N.
Logo, pelo princípio da não-arbitragem,  o valor desta opção no tempo 0 é $V_0$.
\end{teorema}
\begin{prova} 
Construímos uma sequência de carteiras autofinanciadas co\-me\-çan\-do com valor $X_0=V_0$. 
Deste valor inicial retiramos parte para comprar $\Delta_0$ ações e aplicar o resto em renda fixa até o tempo 1.
No tempo 1 vendemos as ações compradas no tempo 0 e compramos ações novamente. Só que agora compraremos
$\Delta_1(H)$ ou $\Delta_1(T)$ ações, dependendo do resultado $w_1$ do lançamento de moeda, isto é, dependendo do 
valor $S_1$ da ação neste momento. 
Assim, de forma geral, $\Delta_n(\omega)$, a quantidade de ações adquiridas no instante $n$ dependerá dos $n$ primeiro lançamentos
$\omega=w_1\cdots w_n$.
Desta forma, dada sequência de  lançamentos $\omega$, definimos 
\begin{equation} \label{eq: delta definition}
  \Delta_n(\omega)= \dfrac{V_{n+1}(\omega H) -  V_{n+1}(\omega T)}
  {S_{n+1}(\omega H) -  S_{n+1}(\omega T)}= \dfrac{\Delta V_{n+1}}{\Delta S_{n+1}}.
\end{equation} 
Definimos de forma indutiva a sequência de carteiras autofinanciadas.
\begin{itemize}
    \item Começando com $X_n$ no tempo $n$ compramos $\Delta_n$ ações e 
    aplicar  o resto em renda fixa, ou tomar emprestado com juros se o resto for negativo.
    \item No tempo $n+1$ vendemos as ações compradas no tempo $n$, juntamos com o resultado da renda fixa ou 
    pagamos a dívida com juros, resultando em novo valor $X_{n+1}$
\end{itemize} 
Por serem autofinanciadas, relacionamos $X_n$ com $X_{n+1}$ através da
equação da riqueza ou (\textit{wealth equation}):
\begin{equation} \label{eq: wealth equation geral}
  X_{n+1} = \Delta_n S_{n+1} + (1+r)(X_n-\Delta_nS_n).
\end{equation}
  Por construção obtemos $X_0, X_1, \ldots, X_N$ por meio de carteiras autofinanciadas. 
   Provamos por indução que $X_n=V_n$ para todo $n=0,\ldots, N$.
   O primeiro passo é hipótese: $X_0=V_0$.
   Assim suponha que $X_n(\omega)=V_n(\omega)$ para todo $\omega$.
   Queremos provar que:
   $X_{n+1}(\omega H)=V_{n+1}(\omega H)$ e
   $X_{n+1}(\omega T)=V_{n+1}(\omega T)$ para todo $\omega$.
   Provamos  que $X_{n+1}(\omega H)=V_{n+1}(\omega H)$ para todo $\omega$ 
   e deixamos para o leitor provar 
   (\textit{mutatis mutandis}\footnote{Em latim: ``mude o que tem que ser
   modificado'', algo usual em Matemática, quando provamos um caso e o outro é
   simples adaptação})
   que $X_{n+1}(\omega T)=V_{n+1}(\omega T)$.

  Por (\ref{eq: wealth equation geral}), 
  \[
  \begin{split}
     X_{n+1}(\omega H)& = \Delta_n(\omega) S_{n+1}(\omega H) + (1+r)(X_n(\omega)-\Delta_n(\omega)S_n(\omega)),\\
                      & = \Delta_n(\omega) uS_{n}(\omega) + (1+r)(X_n(\omega)-\Delta_n(\omega)S_n(\omega)),\\
                      & = \Delta_n(\omega) S_{n}(\omega)(u-(1+r))  + (1+r)X_n(\omega).
  \end{split}
\]
  Agora tratamos de cada um dos dois termos do lado direito. 
  Para o primeiro termo, usando (\ref{eq: delta definition}), a definição de $\Delta_n$,
\[
  \begin{split}
  \Delta_n(\omega)&=\dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {S_{n+1}(\omega H) - S_{n+1}(\omega T)},\\
                  &=\dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {S_{n}(\omega) (u-d)}.
  \end{split}
\]
  Logo,
  \[
  \begin{split}
  \Delta_n(\omega) S_n(\omega) (u-(1+r))&= \dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {(u-d)} (u-(1+r)),\\
                                        &= \widetilde q (V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)).
  \end{split}
  \]

   Quanto ao segundo termo, usando a hipótese de indução $X_n=V_n$, e 
(\ref{eq: recursao valor opcao}),
\[
 (1+r)X_n(\omega) = 
 (1+r)V_n(\omega) = 
   \widetilde p V_{n+1}(\omega H) + \widetilde q V_{n+1}(\omega T)
\]
   Juntando os dois termos, obtemos que
   \[
  \begin{split}
     X_{n+1}(\omega H) &= \widetilde q (V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T))+ \widetilde p V_{n+1}(\omega H) + \widetilde q V_{n+1}(\omega T),\\
                       &= (\widetilde q + \widetilde p) V_{n+1}(\omega H),\\
		       &= V_{n+1}(\omega H).
  \end{split}
   \]
  Assim para todo $\omega$,  $X_{n+1}(\omega H)= V_{n+1}(\omega H)$. 

   Concluímos que $X_{n+1}=V_{n+1}$.
   A unicidade da carteira segue da unicidade da solução do sistema linear (\ref{sistema: basico}).
\end{prova} 

Veremos mais adiante no Corolário\myref{corolario: formula direta valor opcao} uma fórmula direta 
(não-recursiva) para $V_n$ mas precisamos de mais teoria.

\begin{exemplo}[Put no Modelo de Vários Períodos]
\label{exemplo: put no modelo varios periodos}

Considere o modelo de preço de ação da árvore abaixo e um 
put (europeu) com strike $10$ expirando no tempo 3.

\medskip
\qquad\arvoreQuatroUpDown{8.0}{15/10}{1/2}{S}
\medskip

(a) Assuma que $r=0$.   Determine $V_0$ e 
 a estratégia de hedge no tempo 2 sabendo que os dois primeiros lançamentos foram $HH$.

(b) Assuma que $r=10\%$.  
Determine a estratégia de hedge no tempo 2 sabendo que os dois primeiros lançamentos foram $HT$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Observe que $u=1.5$ e $d=0.5$.
Note também que como $V_3=(10-S_3)^+$, $V_3(HHH)=0$, $V_3(HHT)=V_3(HTH)=V_3(THH)=1$,
$V_3(HTT)=V_3(THT)=V_3(TTH)=7$, $V_3(TTT)=9$.

(a) Neste caso $\widetilde p=0.5$. 
Usando fórmula (\ref{eq: recursao valor opcao}), 
$V_2(HH)=(1/2(0) + 1/2(1))=1/2$,
$V_2(HT)=V_2(TH)=(1/2(1) + 1/2(7))=4$,
$V_2(TT)=(1/2(7) + 1/2(9))=8$.
Aplicando  (\ref{eq: recursao valor opcao}) de novo,
$V_1(H)=(1/2(1/2) + 1/2(4))=9/4$,
$V_1(T)=(1/2(4) + 1/2(8))=6$.
Aplicando  (\ref{eq: recursao valor opcao}) de novo,
$V_0=(1/2(9/4) + 1/2(6))=33/8$.
Por (\ref{eq: delta definition}), 
$\Delta_2(HH)= (0-1)/(27-9)=-1/18$.
Assim no tempo 2, com $V_2(HH)=1/2$ na mão, compramos a descoberto $1/18$ ações
(compramos uma quantidade negativa de ações),
cada uma a 18, de forma que nossa carteira será de 1.5 na renda fixa e uma dívida de 1/18 ações.
No tempo 3, depende do cenário: Se HHH, teremos que devolver $27/18=1.5$, exatamente o que temos na mão, ficando com zero,
o valor de $V_3(HHH)$.
Se HHT, teremos que devolver $9/18=0.5$ e ficaremos com $1.5-0.5=1.0$, o valor de $V_3(HHT)$.

(b) Neste caso $\widetilde p=0.6$.
Usando fórmula (\ref{eq: recursao valor opcao}), 
$V_2(HT)=(1)/(1+0.1)(0.6(1) + 0.4(7))=34/11$.
Por (\ref{eq: delta definition}), 
$\Delta_2(HT)= (1-7)/(9-3)=-1$.
Assim no tempo 2 temos $V_2(HT)=34/11$ na mão e pegamos emprestado $1$ ação ao valor 6. Logo
aplicamos $6+34/11$ em renda fixa, a juros 10\% e ficar devendo uma ação.
No tempo 3 se o cenário for HTH, teremos $ (6+34/11)*1.1 -9 = 1$, exatamente $V_3(HTH)$.
Se for HTT, teremos $ (6+34/11)*1.1 -3 = 7$, exatamente $V_3(HTT)$.
\end{solexemplo}


\begin{exemplo}[Opção Dependente do Caminho]
Considere o modelo de preço de ação da árvore abaixo. 
Assuma que $r=0$ e considere
a opção dependente de caminho: $V_3=(MAX(S_1, S_2, S_3) - 23)^+$.
De forma mais precisa,
$V_3(w_1w_2w_3)=(MAX(S_1(w_1), S_2(w_1w_2), S_3(w_3)) - 23)^+$.
Em suma é um call  (europeu) com strike $K=23$ mas onde se observa o maior valor que $S_n$ assume ao longo 
do caminho, excluindo o valor inicial $S_0$.

\medskip
\arvoreQuatroUpDown{27}{4/3}{2/3}{S}
\medskip

Determine:

(a) $V_2(HH)$. \quad (b) $V_2(HT)$. \quad (c) $V_1(H)$. \quad (d) $V_1(T)$. \quad (e) $V_0$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Como $u=4/3$, $d=2/3$ e $r=0$, $\widetilde p=1/2$.

(a) $V_3(HHH)= (64-23)^+=41$ e $V_3(HHT)=(48-23)=25$. Assim $V_2(HH)=(1/2(41)+1/2(25))=33$.

(b) Note que no caminho $HTw_3$ o maior valor da ação é sempre 24. Logo
$V_3(HTw_3)=(24-23)^+=1$. Assim, $V_2(HT)=1$.

(c) Usando (a) e (b), $V_1(H)= (1/2(22) + 1/2(1))=23/2$.

(d) Pode-se verificar que $V_3(Tw_2w_3)= 0$ pois começando por $T$ a ação assume no máximo o valor 18, abaixo do strike.
Assim $V_1(T)=0$.

(e) $V_0=(1/2(23/2) + 1/2(0))= 23/4$.
\end{solexemplo}

 %\arvorequatroGERAL {8}{4}{16}{2}{8}{32}{1}{3}{16}{64}{S}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Generalizando o Modelo}\label{sec: generalizando modelo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Exploramos modificações no modelo para o preço das ações e dos juros.
Ao invés de assumir que $p,q,r$ são constantes, permitimos que variem com o tempo e que sejam aleatórios 
(dependam da sequência de lançamentos de moeda).
Assim supomos que:
\begin{enumerate} 
   \item Os valores de $u, d$ e $r$ podem depender do tempo e dos lançamentos: $u_n(\omega)$,  $d_n(\omega)$ e $r_n(\omega)$.
   \item Hipótese de não-arbitragem: $0<d_n(\omega) < 1+ r_n(\omega) < u_n(\omega)$ para todo $n$ e $\omega$.
\end{enumerate} 
Podemos adaptar o Teorema~\myref{teorema: opcao varios periodos} para poder
calcular preço de opções com estas novas hipóteses.
Para isto redefinimos as probabilidades neutras a risco como dependentes do tempo e de $\omega$:
\[
\widetilde q_n(\omega)=\dfrac{u_n(\omega) - (1+r_n(\omega))}{u_n(\omega)-d_n(\omega)} \quad\text{e}\quad \widetilde p_n(\omega)= 1 - \widetilde q_n(\omega).
\]
Modificando o Teorema~\ref{teorema: opcao varios periodos} (exercício)
obtemos a fórmula recursiva para o valor $V_0$ da opção baseado neste modelo:
\[
   V_n(\omega)= \dfrac{1}{1+r_n(\omega)} \left(\widetilde p_n(\omega) V_{n+1}(\omega H) + \widetilde q_n(\omega) V_{n+1}(\omega T)\right).
\]
 A fórmula (\ref{eq: delta definition}) para $\Delta_n$ permanece a mesma.
Mostramos através de exemplos.
\begin{exemplo}
Considere a árvore com valores de $S_n$ abaixo e um call (europeu) com strike 6 expirando no tempo 3.
Supondo $r=20\%$, determine:

(a) Se as condições de não-arbitragem são satisfeitas.

(b) As probabilidades neutras a risco. \quad (c) $V_2(TH)$.

\bigskip
\quad\arvoreQuatroAdd{4}{2}{1}{S}

\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a)
Observamos que
$u_0=6/4$, $d_0=3/4$,
$u_1(H)=8/6, u_1(T)=5/3$,
$d_1(H)=5/6, d_1(T)=2/3$,
$u_2(HH)=10/8, u_2(HT)=u_2(TH)=7/5, u_2(TT)=4/2=2$,
$d_2(HH)=7/8, d_2(HT)=d_2(TH)=4/5, d_2(TT)=1/2$,
Como $r=2/10$, $1+r=1.2$. Note que $d_n<1.2<u_n$ para $n=0,1,2$.

(b) $\widetilde p_0= (1.2-3/4)/(6/4-3/4)=0.6$, 
$\widetilde p_1(H)= (1.2-5/6)/(8/6-5/6)=11/15$,
$\widetilde p_1(T)= (1.2-2/3)/(5/3-2/3)=8/15$,
$\widetilde p_2(TT)= (1.2-1/2)/(2-1/2)=7/15$,
$\widetilde p_2(TH)= (1.2-4/5)/(7/5-4/5)=2/3=\widetilde p_2(HT)$,
$\widetilde p_2(HH)= (1.2-7/8)/(10/8-7/8)=13/15$.

(c) Como $V_3=(S_3-6)^+$, $V_3(THT)=(4-6)^+=0$ e 
     $V_3(THH)=(7-6)^+=1$. 
     Assim, $V_2(TH)=1/(1.2)(2/3(1) + 1/3(0))=5/9$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}
Considere as árvores com valores de $S_n$  e $r_n$ abaixo e um put (europeu) com strike 5 expirando no tempo 2.
Note que precisamos saber $S_2$ pois a opção é baseada nisto mas não precisamos saber $r_2$.
Determine:

(a) As probabilidades neutras a risco.  (b) $V_0$.  

\bigskip
\quad\arvoreTresCompleta{4.0}{2.0}{5.0}{1.0}{3.0}{4.0}{7.0}{S}\qquad\qquad
\arvoreDoisCompleta{0.2}{0.1}{0.3}{r}
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
   (a) Primeiro calculamos $u_0=5/4, d_0=1/2$, $u_1(H)=7/5, d_1(H)=4/5$,
    $u_1(T)=3/2, d_1(T)=1/2$.
   Assim $\widetilde p_0 = (1.2-1/2)/(5/4-1/2)=14/15$, 
    $\widetilde p_1(H) = (1.3-4/5)/(7/5-4/5)=5/6$, 
    $\widetilde p_1(T) = (1.1-1/2)/(3/2-1/2)=0.6$, 

   (b) 
   Como $V_2(HH)=(7-5)^+=2$ e $V_2(HT)=(4-5)^+=0$,
    $V_1(H)=1/(1+0.3)(5/6(2) + 1/6(0))=50/39$.
   Como $V_2(TH)=(3-5)^+=V_2(TT)=(1-5)^+=0$,
    $V_1(T)=0$.

   Assim, $V_0=1/(1+0.2)(14/15(50/39) + 1/15(0))= 350/261$. 
\end{solexemplo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Greeks}\label{sec: greeks}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Apresentamos neste capítulo o significado de $\Delta$, que é a variação do preço
da opção com relação à variação no preço da ação.
Este é o primeiro dos chamados \textbf{Greeks}, letras gregas que expressam
variações do preço da opção  em relação à
diversos outros fatores.
Outros termos utilizados são sensibilidade de risco, medida de risco e parâmetros de hedge.

Na gestão de risco de uma carteira, estas sensibilidades são muito importantes para determinar o tamanho da exposição a risco e em que direção 
deve-se ajustar o portfolio para se fazer o hedge.
%Além de Delta, os mais comuns são vega, theta,   rho e gamma.
%, a second-order derivative of the value function.
Fazem mais sentido no contexto dos modelos contínuos no tempo
(modelo de Black\&Scholes). O $\Delta_n$ que definimos se torna uma derivada parcial:
$\displaystyle\delta = \frac{\partial V}{\partial S}$. 
Por esta razão não falaremos novamente sobre o assunto neste texto, que foca em modelos discretos.
De todo modo segue breve descrição de alguns deles:
\begin{itemize} 
\item Theta mede a variação do valor da opção  com relação ao tempo:
$\displaystyle\theta = \frac{\partial V}{\partial t}$.
\item Rho mede a variação do valor da opção  com relação à taxa de juros:
$\displaystyle\rho = \frac{\partial V}{\partial r}$.
\item Gamma mede a variação do Delta com relação ao preço da ação; é a derivada
segunda do valor da opção  com relação ao preço da ação:
$\displaystyle\gamma = \frac{\partial^2 V}{\partial S^2}$.
\end{itemize} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{Exercícios}
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate} 
   \item (juro composto contínuo)
  Suponha um capital $C$ investido em uma aplicação que remunera 
   $k$ por cento ao ano.
Definindo $r_a = k/100$, após $t$ anos, o valor total neste fundo
será $C(1+r_a)^t$ (juros compostos após $t$ períodos).
%Agora se os juros forem computados mensalmente, a taxa mensal
%será de $r_a/12$ e o total será, após $t$  anos,
%$C(1+r_a/12)^{12t}$.
Agora se os juros forem computados mensalmente com  taxa
 $r_a/12$, o total após $t$  anos será
$C(1+r_a/12)^{12t}$.
De forma similar,  por dia: $C(1+r_a/365)^{365t}$.
Finalmente podemos computar por hora, minuto, segundo, etc.\ 
%Neste exercício responderemos a questão: Qual será o
%total após $t$ anos se computarmos juros compostos contínuos?

Denotando por $n$ o número de vezes que o juros anual foi
subdividido chegaremos ao limite
 \[\limite{n}{\infty}C\left(1+\frac{r_a}{n}\right)^{nt}.\]

Prove que o valor deste limite é \fbox{$Ce^{r_a t}$},
%Portanto  o valor total após $t$ anos será $Ce^{r_a t}$.
a fórmula dos \textbf{juros compostos contínuos}.

Dica: Troque de variável e use o limite do cálculo (que define $e$):
 \[\lim_{n\to\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}=e.\]


%%%(ver [Co] p.179).
%Fazendo a substituição de variável
%$x=n/r_a$ obtemos que o limite
% \[\limite{x}{\infty}c\left(1+\frac{1}{x}\right)^{r_a x}=
% c\left(\limite{x}{\infty}\left(1+\frac{1}{x}\right)^{x}\right)^{r_a
% t}=
% ce^{r_a t}
% .\]

   \item (comparando juros compostos contínuos e discretos)
   Existem dois modelos para capitalização de juros compostos.
   Se aplicarmos um capital $C$ em uma
    conta com juros anuais $r_a$, após $t$ anos (pode ser fração de ano) obtemos:
    \begin{itemize} 
       \item $C(1+r_a)^t$ no modelo discreto;
       \item $C\,e^{r_a t}$ no modelo contínuo.
    \end{itemize}
    

    \begin{enumerate} 
       \item Prove que $(1+r)^t \approx e^{rt}$ para $r$ pequeno. 
       Conclua que  juros compostos contínuos e discretos são aproximadamente iguais.

       Dica: Série de Taylor diretamente ou pode-se tomar log dos dois lados e provar que
       $\log(1+r)\approx r$. Multiplicando por $t$ e exponenciando obtemos o resultado.
       
       \item Se no modelo discreto $r_a$ é a taxa de juros anuais, prove que $r_{\dt}$, 
       a taxa de juros no período $\dt$, com $\dt$ medido em anos,
       é dada por $r_{\dt}= (1+r_a)^{\dt} -1$.
       Prove que
        a taxa de juros mensais
       $r_{m}= \sqrt[12]{1+r_a} -1$.

       \item Se no modelo contínuo $r_a$ é a taxa de juros anuais, prove que $r_{\dt}$ a taxa de juros no período $\dt$, com $\dt$ medido em anos,
       é dada por $r_{\dt}= r_a\dt$.
       Prove que a taxa de juros mensais $r_{m}= r_a/12$.
       
    \item Explique utilizando série de Taylor porque $r_a/12\approx \sqrt[12]{1+r_a} -1$ para $r_a$ pequeno.
       Veja os dois itens anteriores e entenda porque o modelo de juro contínuo e de juros discreto fornecem resultados similares.
       A simplicidade da conta dos juros contínuos justifica seu amplo uso.
    \end{enumerate}

    \item Considere a carteira $(3,5)$ (5 ações e 3 unidades monetárias). Sabendo que 1 ação custa 4 hoje e que são carteiras autofinanciadas geradas a partir desta,
 $(2,x)$, $(5,y)$ e $(z,10)$, determine o valor de $x,y,z\in\R$.

 \item Defina sequência de carteiras autofinanciadas.

   \item Prove o Lema~\myref{lema: prob neutras a risco}.
   \item Prove o Lema~\myref{lema: acao e neutra a risco}.
   % Item abaixo é parte do Corolário acima.
   %\item Prove que $\widetilde p$ e $\widetilde q$ da Definição\myref{def: prob neutra a risco} são de fato probabilidades, isto é,
   %ambas são maiores ou iguais a zero com soma 1.

   
   \item Explique o que é arbitragem. Porque a arbitragem não persiste no mundo real?
   \item Explique em que sentido empreendedores são buscadores de arbitragem. Porque isto não é contraditório com o princípio da arbitragem utilizado
   em finanças matemática?
   
   \item Porque no modelo que utilizamos o retorno médio
   obtido investindo em ações, sob a probabilidade neutra a risco,
   é igual ao retorno da aplicação em renda fixa?
   
   \item Qual valor deve ser maior? O Crescimento médio real do valor da ação ou o crescimento médio sob a probabilidade neutra a risco?
   
   %\item Explique porque a taxa média de crescimento da ação com relação a probabilidade neutra a
   %risco é igual ao rendimento obtido em renda fixa em nosso modelo.

   \item Considere uma ação no modelo de 1 tempo. Qual será o crescimento médio (real) no valor da ação?
%   Porque o preço de uma opção depende da volatilidade da ação e não de sua taxa média de crescimento?
   

   \item Qual a relação entre a precificação de uma opção e a replicação do contrato aplicando em renda fixa e ações?
   
   \item O que é uma opção dependente de caminho? Dê dois exemplos. Qual a diferença em termos de algoritmo para se calcular seu valor?
   
   \item Quais são as hipóteses do modelo desenvolvido para o preço de uma ação?
   E quais hipóteses para precificação de opções de ações
   que usam este modelo?
   \item O que é um mercado completo?
    
    \item Qual a diferença entre opções americanas e europeias?


%   \item Sabe-se que em um modelo multinomial $u_a$ é o up anual. 
%   Prove que o up mensal  $u_m=\sqrt[12]{u_a}$.
     
   \item Considere o modelo para o preço de ação dado no diagrama abaixo.
    Supondo juro $r=1/4$, determine o valor de um call (europeu) e um put (europeu), ambos com strike $K=3$.
    Como fazer o hedge de cada um destas opções?

    \hspace*{\fill}
    \arvoreDoisCompleta{2}{1}{4}{S}
    \hspace*{\fill}

\item Sabemos 
     que um contrato possui os valores abaixo, no tempo zero e no tempo 1, e que a taxa de juros  é de 2\%.  Determine:
     
     (a) o valor das
     probabilidade neutras a risco. 

     (b) o valor de $S_0$ sabendo que $S_1(H)=10$ e $S_1(T)=5$.

    \medskip
    \hspace*{\fill}
    \arvoreDoisCompleta{4}{5}{2}{V}
    \hspace*{\fill}
    \medskip
   
\item Um forward é um contrato cujo payoff no tempo 1 é $S_1 - K$.
Prove que  $V_0= S_0- K/(1+r).$

\item\label{exc: modelo Sn}  Prove (por indução) que 
\[
  S_n(\omega)=u^{\#H(\omega)}d^{\#T(\omega)}S_0, \quad\text{com}\ \omega=w_1\cdots w_n,
\]
onde $\#H(\omega)=$ número de caras em $\omega$ e $\#T(\omega)=$ número de coroas.

\item\label{exercicio: explosao combinatoria}
(a) Prove que se $u$ e $d$ são constantes, então o número de valores distintos de $S_n$ é igual a $n+1$. 

(b) Prove que se $u$ e $d$ não são constantes, o número de valores distintos é de
até $2^n$, que chamamos de \textbf{explosão} combinatória.

Faça uns exemplos de árvores para entender o que está ocorrendo.

\item Suponha que o preço de uma ação segue os valores abaixo.
Suponha que a taxa de juros é 1\%.
Considere uma opção que é um put (europeu) com strike 100 no tempo 2.
%Determine (draw a tree showing their values at each node):
Determine:

(a) as probabilidade neutras a risco.

(b) $V_2$ (para cada $\omega$).
(c)  $V_1$ (para cada $\omega$).
(d) $V_0$.

\qquad\arvoreTresUpDown{100}{11/10}{9/10}{S}
%Suppose a stock is selling for $100$. Suppose you know that for the
%following two months the stock will rise by 10\% or fall by 10\% on
\item Suponha que o preço de uma ação está sendo negociada por $100$ e que você saiba que nos próximos dois meses
ele vai subir  20\% or cair  10\% a cada mês.
Suponha que a taxa de juros é 1\%.
Considere uma opção que paga no tempo 2:
\[V_2=(\max_{0\leq n\leq 2} S_n) -(\min_{0\leq n\leq 2} S_n). \]
%Determine (draw a tree showing their values at each node):

(a) Determine as probabilidade neutras a risco.

(b) Determine $V_2$ (para cada $\omega$).
(c) Determine $V_1$ (para cada $\omega$).

%Dica: $100(1.2)^2=144$, \quad $100(1.2)(0,9)=108$, \quad $100(0.9)^2=81$.

\item Considere os valores de uma ação dadas na figura abaixo.
Assuma que $r=0$ e considere um call (europeu) com strike 15 que expira no 
tempo 3. 
Determine:

(a) $V_2, V_1, V_0$. (b) Toda estratégia de hedge.

\quad\arvoreQuatroUpDown{16}{15/10}{1/2}{S}

%\solucao
%Calculando $u=1.5$ e $d=0.5$. Como $r=0$, $d < 1+ 0 < u$ ((sem arbitragem). Além disso
%$p=q=0.5=(1-d)/(u-d)$ neste caso.
%
%Agora $V_3(HHH)=39, V_3(HHT)=V_3(HTH)=V_3(THH)=3$ e $V_3(HTT)=V_3(THT)=V_3(TT*)=0$.
%Assim, $V_2(HH)= (39+3)/2=21, V_2(HT)=V_2(TH)= (3-0)/2=1.5, V_2(TT)=(0+0)/2=0$.
%E $V_1(H)= (21+1.5)/2=11.25, V_1(T)= (1.5+0)/2=0.75$.
%Finalmente, $V_0=(11.25+0.75)/2=6$.
%
%(b) 
%$\Delta_0= 10.5/16=0.65625$,
%$\Delta_1(H)= 19.5/24=0.8125$,
%$\Delta_1(T)=1.5/8=0.1875$,
%$\Delta_2(HH)=36/36=1$,
%$\Delta_2(HT)=\Delta_2(TH)=3/12=0.25$,
%$\Delta_2(TT)=0$.



\item Considere os valores de uma ação dadas na figura abaixo.
Assuma que $r=0$ e considere um put (europeu) strike 5 que expira no tempo 3. 
Determine:

(a) $V_2, V_1, V_0$. (b) Toda estratégia de hedge.

%4: JOIA
\quad\arvoreQuatroUpDown{27}{2/3}{1/3}{S}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% u_n e d_n variam



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  USEI:
% 2010-1 
% 2011-1 
% 2012-1 
% 2013-1 
% 2016-1 
% 2018-1 
% 2019-1 
% Extra Exercises: usei todo capitulo 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item Suponha que uma ação começa com valor $S_0=80$, e que a cada lançamento de moeda sobe seu
valor em 10 unidades com $H$ e diminui em 20 unidades com $T$.
Suponha que a taxa de juros é de 10\%.


(a) Considere um opção que expira no tempo 3 com valor $V_3=(S_3 - 60)^+$.
Determine:
 $V_2(TH)$ e  $\Delta_2(TH)$.


(b) Considere outra opção que depende do valor máximo da ação ao longo do caminho
$Y_n=\max (S_0, S_1, \ldots, S_n)$, 
expirando no tempo 4 com valor  $A_4=(Y_4-60)^+$.
Determine $A_4(THTT)$ e $A_4(HTTT)$.

\item Suponha que uma ação começa com valor $S_0=50$, e que a cada lançamento de moeda sobe seu
valor em 30 unidades com $H$ e diminui em 10 unidades com $T$.
Suponha que a taxa de juros é de 5\%.
Considere uma opção \textbf{europeia} expirando no tempo 3 com $V_3=1$
se $S_3> 70$, $V_3=0$ se $S_3\leq 70$ (chamada de opção digital\footnote{Pesquise sobre opções
digitais: são um instrumento teórico em finanças -- um ``delta de Dirac'' -- mas cuja negociação em
diversos mercados são proibidas pois a descontinuidade de seu payoff (0 ou 1) faz com que possam ter
fraudes de manipulação no preço do ativo na véspera do vencimento opções digitais.}). 
Determine $V_1(T)$.

\item  Considere a árvore com os valores de uma ação da figura abaixo
e um call (europeu) que expira no tempo 2 com strike 5, $r=10\%$.
Determine:

(a) todas probabilidades neutras a risco.

(b) $V_2(TT)$ e $V_1(H)$.

\quad \arvoreQuatroAdd{10}{2}{3}{S}
%3: JOIA
%%\arvoreQuatroUpDown{27}{4/3}{1/3}{S}
%5: 
%\arvoreQuatroUpDown{8}{2}{1/4}{S}

%6: 
%\arvoreQuatroUpDown{4}{2}{1/2}{S}

%7: BACANA
%\arvoreQuatroUpDown{4}{15/10}{1/2}{S}

%8: JOIA
%\arvoreQuatroUpDown{27}{4/3}{2/3}{S}

%9: 
%\arvoreQuatroUpDown{4}{3/2}{1/2}{S}

\item Considere as árvores com valores de $S_n$  e $r_n$ abaixo e um call (europeu) com strike 3 expirando no tempo 2.
Determine:

(a) As probabilidades neutras a risco (onde fizer sentido) ou indique onde condição de não-arbitragem não é satisfeita.  

(b) $V_0$.   (c) O hedge do contrato.

\bigskip
\quad\arvoreTresCompleta{5.0}{2.0}{7.0}{1.0}{4.0}{6.0}{8.0}{S}\qquad\qquad
\arvoreDoisCompleta{0.15}{0.1}{0.25}{r}


\end{enumerate} 


